［4國聯盟］美，日：將組美，日，澳，印首腦對話機制，應對中國崛起

〔即時新聞／綜合報導〕美國高層官員今（28）日表示，美國希望可以與日本、印度與澳洲盡快進行會議，已恢復四方對話機制，藉以深化安全合作，並協調籌措有別於中國大陸所提供的區域基礎建設金援。而日本外相河野太郎則提出建立「美日澳印四國首腦級別戰略對話」。外界認為是為了與中國的「一帶一路」相抗衡。
據《路透》報導，美國助理國務卿愛麗絲．威爾斯（Alice Wells）告訴記者，隨著美國國務卿提勒森（Rex Tillerson）訪問印度，美國近期正在準備「工作級的四邊會議」。這個想法是將具有相同價值觀的國家聚集在一起，以鞏固全球架構。「日本外相討論的這個四邊會談，將是建立在我們與印度、日本之間相當具有成效的三邊關係上。」
據《日本經濟新聞》報導，日本外相河野太郎8月時與美國國務卿蒂勒森、澳大利亞外長畢曉普（Julie Bishop）在馬尼拉進行會談時，曾針對四國戰略對話交換了意見，甚至還向英法兩國的外交部長詢問了其合作意願。而預定於11月6日舉行的美日首腦會談中，日本首相安倍晉三也會向美國總統川普提起四國戰略對話。
而河野太郎在接受日經專訪時指出，戰略對話的支柱之一是推進自由貿易，表示將從亞洲到非洲，將會推進高質量的基礎設施投資。而另一個支柱則是防衛合作，表示「維護航行自由」是安全保障上的重點，同時也強調，「自由開放的海洋對中國來說，也是一帶一路的前提」，「有必要讓中國按照『開放』、『透明』的國際標準進行基礎設施投資」。
外界認為，河野提出的重點，除了是計畫取得制定貿易規則的主導權，以對抗資金豐富的中國外，也是與中國的「一帶一路」、加強海洋戰略的政策作抗衡。《路透》也指出，四邊會談的提議10年前就被提出過，但當時中國對此感到憤怒，因為認為這是4個國加用來阻礙中國進步的手段。

4國聯軍了